\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
\section{Phần 2 - Cơ sở lý thuyết chung}
\subsection{Lý thuyết}
\begin{flushleft}
GS.TS Cao Hoàng Trụ đã định nghĩa về trí tuệ nhân tạo như sau: "\textit{Trí tuệ} (intelligence) là khả năng học hỏi, hiểu biết và suy nghĩ, còn \textit{nhân tạo} (artificial) là do con người tạo nên. Một định nghĩa về Trí tuệ Nhân tạo (Intelligence Artificial) bằng cách kết hợp nghĩa của hai từ này lại là quá đơn giản để có thể đặc tả nội dung của lĩnh vực này, nhằm cho thấy các đối tượng và mục tiêu nghiên cứu của nó.
Trí tuệ nhân tạo có thể dựa trên nhiều nền tảng khác nhau như triết học, toán học, khoa học nơ-ron, tâm lý học, kỹ thuật máy tính, điều khiển học và ngôn ngữ học để giải quyết những bài toán cụ thể của con người.
Trí tuệ nhân tạo không chú trọng con người có thể làm được những gì, mà là làm thế nào để chỉ dẫn cho máy làm được những gì mà con người có thể làm. Nói cách khác, vấn đề của trí tuệ nhân tạo là làm thế nào để giải thuật hóa những lời giải, hay sự thông minh, của con người."
Cuối cùng GS.TS Cao Hoàng Trụ đã kết luận:
\begin{center}
\textit{Trí tuệ Nhân tạo = Thông minh + Giải thuật}
\end{center}
Nhóm nghiên cứu dựa vào định nghĩa trên để làm nền tảng cho đề tài luận văn.
Nhóm đã tìm kiếm các mô hình được tạo ra bằng tri thức của con người, những thuật toán được áp dụng để AI giải quyết vấn đề giống con người nhất có thể. \linebreak 
Trong lĩnh vực AI, có thể chia thành hai trường phái tư duy chính: AI truyền thống và AI tính toán \ref{itm:reftrituenhantao}.
	\begin{itemize}
		\item AI truyền thống hầu như bao gồm các phương pháp hiện được phân loại là các phương pháp học máy (machine learning), đặc trưng bởi hệ hình thức (formalism) và phân tích thống kê. Các phương pháp bao gồm: hệ chuyên gia, lập luận theo tình huống và mạng Bayes.
		\item AI tính toán nghiên cứu việc học hoặc phát triển lặp (ví dụ: tinh chỉnh tham số trong hệ thống, chẳng hạn hệ thống connectionist), việc học dựa trên dữ liệu kinh nghiệm. Các phương pháp chính bao gồm: mạng nơ-ron, hệ mờ, tính toán tiến hóa, trí tuệ nhân tạo dựa vào hành vi.
	\end{itemize}
Nhóm nghiên cứu sẽ hiện thực phương pháp hệ chuyên gia sử dụng thuật toán Heuristic và giải thuật mạng Nơ-ron mà cụ thể là mạng Multi-layer Perceptron (MLP).
\end{flushleft}

\subsection{Luật chơi}
\hspace{10mm} Luật chơi trò TLMN có rất nhiều biến thể, để thuận tiện cho việc nghiên cứu đề tài, nhóm nghiên cứu xin đưa ra một luật chơi có tính thông dụng và phổ biến nhất như sau:
\begin{itemize}
\item Trò chơi sử dụng bộ bài có 52 lá bài tây, lá bài nhỏ nhất là 3, độ lớn của lá bài tăng dần liên tiếp là: 3 < 4 < 5 < 6 < 7 < 8 < 9 < 10 < J < Q < K < A < 2.
\item Quân bài: là sự kết hợp của ít nhất 1 lá bài, tối đa có thể kết hợp 12 lá.
\item Quân bài có tổng cộng 18 kiểu: 
\end{itemize}
\begin{table}[H]

\begin{tabular}{|l|c|r|}
\hline 
\textbf{Kiểu} & ID & Mô tả\\ 
\hline 
Lẻ & 1 & 1 lá bài duy nhất, không kết hợp với lá bài khác\\ 
\hline 
Đôi & 2 & 2 lá bài có cùng số\\ 
\hline 
Bộ ba & 3 & 3 lá bài có cùng số\\ 
\hline 
Tứ quý & 4 & 4 lá bài có cùng số\\ 
\hline 
Dây 3 & 5 & 3 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 4 & 6 & 4 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 5 & 7 & 5 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 6 & 8 & 6 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 7 & 9 & 7 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 8 & 10 & 8 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 9 & 11 & 9 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 10 & 12 & 10 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 11 & 13 & 11 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
Dây 12 & 14 & 12 lá bài có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
3 đôi thông & 15 & 6 lá bài, hợp lại với nhau tạo thành 3 đôi, 3 đôi có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
4 đôi thông & 16 & 8 lá bài, hợp lại với nhau tạo thành 4 đôi, 4 đôi có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
5 đôi thông & 17 & 10 lá bài, hợp lại với nhau tạo thành 5 đôi, 5 đôi có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
6 đôi thông & 18 & 12 lá bài, hợp lại với nhau tạo thành 6 đôi, 6 đôi có độ lớn tăng dần liên tiếp\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Bảng mô tả các kiểu bài trong trò chơi tiến lên miền nam}
\label{table:cackieubai}
\end{table}
\begin{itemize}
\item Khi so sánh những lá bài có cùng độ lớn, lá bài có chất Bích là yếu nhất, tiếp theo là Chuồn, Rô, Cơ (Bích < Chuồn < Rô < Cơ).
\item Để phù hợp cho việc nghiên cứu, số lượng người chơi được cố định là 4 người. Trong thực tế, số lượng người chơi có thể là 2, 3, hoặc 4 người.
\item Thứ tự đánh bài theo vòng ngược chiều kim đồng hồ.
\item Ở ván bài đầu tiên người có lá bài 3 Bích được đánh trước. Từ ván bài thứ 2 trở đi người nào thắng ván bài trước đó thì được đánh trước ở ván bài mới.
\item Những quân bài có cùng kiểu thì so sánh lá bài lớn nhất để quyết định độ lớn.
\item Người chơi bắt buộc phải đánh quân bài cùng kiểu và lớn hơn quân bài của người có lượt đi trước đó. Nếu không có bài đánh hoặc người chơi chủ động bỏ qua không đánh thì người chơi đó sẽ bị loại khỏi vòng bài hiện tại.
\item Nếu người chơi đánh quân bài mà không còn ai có thể đánh tiếp thì kết thúc vòng chơi. Người chơi này sẽ làm chủ vòng bài mới, có quyền đánh quân tiếp theo tùy ý để bắt đầu vòng chơi mới.
\item Người chơi nào đánh hết bài thì người đó kết thúc ván bài. Thứ tự xếp hạng người chơi dựa vào thứ tự người chơi kết thúc bài sớm hơn.
\item Trong trường hợp người chơi vừa kết thúc đánh quân bài cuối cùng mà tất cả người chơi còn lại đều không đánh trả, thì người chơi tiếp theo bên phải được hưởng sái - làm chủ vòng bài mới.
\item Chặt: những quân bài đặc biệt sau được đánh mà không cần cùng kiểu bài với quân bài khác.
	\begin{itemize}
		\item Ba đôi thông chặt được: lẻ 2, ba đôi thông nhỏ hơn.
		\item Tứ quý chặt được: lẻ 2, đôi 2, ba đôi thông, tứ quý nhỏ hơn.
		\item Bốn đôi thông chặt được: lẻ 2, đôi 2, ba đôi thông, tứ quý, bốn đôi thông nhỏ hơn.
	\end{itemize}
\item Ăn trắng: những quân bài đặc biệt chỉ cần có người sở hữu thì người đó mặc định sẽ được tính là thắng, tất cả những người còn lại đều thua.
	\begin{itemize}
		\item Tứ quý 2
		\item 5 đôi thông
		\item 6 đôi thông
		\item 6 đôi bất kỳ
		\item Dây 12
	\end{itemize}
Trong phạm vi của đề tài, luật ăn trắng được loại bỏ vì không phù hợp với mục tiêu của đề tài.
\item Cóng: Một người chơi nào đó chưa đánh ra được một lá bài nào trong lúc người khác đã đánh hết bài, sẽ bị xử thua luôn mà không cần đánh tiếp.
\item Thối: Đây là trường hợp xảy ra cuối một ván bài. Người về bét nếu còn một trong những quân bài đặc biệt sau thì sẽ bị phạt: lá 2 bất kỳ, ba đôi thông, tứ quý, bốn đôi thông. Người được hưởng số điểm phạt của người về bét trong trường hợp này là người về thứ ba.
\end{itemize}
\subsection{Luật tính điểm}
\begin{itemize}
\item Xếp hạng: 
	\begin{itemize}
		\item Về Nhất +2 lần điểm cược.
		\item Về Nhì: +1 lần điểm cược.
		\item Về Ba: -1 lần điểm cược.
		\item Về Bét -2 lần điểm cược.
	\end{itemize}

\item Thối, chặt:
	\begin{itemize}
		\item Lá bài 2 đen: -1 lần điểm cược.  
		\item Lá bài 2 đỏ: -2 lần điểm cược.
		\item Ba đôi thông: -2 lần điểm cược. 
		\item Tứ quý: -2 lần điểm cược.
		\item Bốn đôi thông: -2 lần điểm cược.
	\end{itemize}

\end{itemize}

\end{document}